\chapter{Matchings}

\section{Matchings in bipartiten Graphen}

\todo{Lücke}

\begin{align}
	V\left(M\right) &:= \Cup M\\
	\cabs{V\left(M\right)} &= 2\cabs{M}
\end{align}

\begin{definition}{Matching}
	Ein Matching \(M\) des Graphen \(G\) heißt \defname{} \(A \subseteq V\left(G\right)\),
	falls \(A \subseteq V\left(M\right)\).
\end{definition}

\begin{definition}{Nachbarschaft}
	Für \(X \subseteq V\left(G\right)\) sei die \defname{} von \(X\) definiert durch:
	\begin{align}
		N_G\left(X\right) := \left\{y \in V\left(G\right) \setminus X
		\,\middle|\, \exists z \in X: yz \in E\left(G\right)\right\}
	\end{align}
\end{definition}

Die Nachbarschaft \(N_G\left(X\right)\) umfasst alle Ecken,
die durch eine Kante mit einer der Ecken aus \(X\) inzidieren.
\autoref{img:neighborhood} zeigt eine Eckenmenge \(X\),
ihre Nachbarschaft sowie die Kanten, die diese verbinden.

\begin{figure}[!htp]
	\centering
	\input{img/neighborhood}
	\caption{Nachbarschaft einer Eckenmenge in einem Graphen}
	\label{img:neighborhood}
\end{figure}

\begin{definition}[Differenz!symmetrisch]{symmetrische Differenz}
	Für zwei Mengen \(X\) und \(Y\) sei die \defname{} von \(X\) und \(Y\)
	definiert durch:
	\begin{align}
		X \symdiff Y :&= \left(X \cup Y\right) \setminus \left(X \cap Y\right)\\
			&= \left(X \setminus Y\right) \cup \left(Y \setminus X\right)
	\end{align}
\end{definition}

\begin{satz}[Heiratssatz, \textsc{Hall}]
	\label{satz:hall}\index{Heiratssatz}\index{Hall}
	Sei \(A\) Klasse einer \(2\)-Färbung des bipartiten Graphen \(G\).
	Genau dann gibt es ein Matching von \(A\) in \(G\),
	wenn die \cdefname{\textsc{Hall}-Bedingung}\index{Hall-Bedingung} erfüllt ist:
	\begin{align}
		\forall X \subseteq A: \cabs{N_G\left(X\right)} &\geq \cabs{X}\label{eqn:hall-bedingung}
	\end{align}
\end{satz}

\begin{definition}[Weg!alternierend]{alternierend}
	Sei \(M\) ein Matching des (nicht notwendig bipartiten) Graphen \(G\).
	Ein Weg \(P = x_0, x_1, \dotsc, x_l\) heißt \(M\)-\defname{},
	falls für jedes \(\i \in \left\{0, \dotsc, l-1\right\}\)
	die Kante \(x_ix_{i+1}\) aus \(G\) genau dann zu \(M\) gehört,
	wenn \(i\) ungerade ist.

	Ein solches \(P\) heißt
	\cdefname{Verbesserungsweg}\index{Weg!Verbesserungs-}\index{Verbesserungsweg},
	falls er in einer Ecke außerhalb von \(V\left(M\right)\) beginnt und endet,
	d.\,h. \(x_0, x_l \notin V\left(M\right)\).
\end{definition}

Ein solcher Verbesserungsweg ist in \autoref{img:alternating-path} gezeigt.
Solche Wege beginnen immer mit einem Knoten \(x_0\),
der nicht Teil des Matchings ist und enden mit einem Knoten \(x_l\) (hier: \(x_{2n+1}\)),
welcher auch nicht Teil des Matchings ist.
Weiterhin ist der weg ein alternierender Weg,
d.\,h. die Kanten sind abwechselnd Teil des Matchings und nicht Teil des Matchings,
wobei die erste Kante nicht Teil des Matchings ist.

\begin{figure}[!htp]
	\centering
	\input{img/alternating-path}
	\caption{Verbesserungsweg}
	\label{img:alternating-path}
\end{figure}

\begin{beweis}
	\eqnref{eqn:hall-bedingung} ist notwendig für die Existenz eines Matchings von \(A\),
	denn ist \(M\) ein Matching von \(A\), so gilt
	\begin{align}
		\forall X \subseteq A: \cabs{N_G\left(X\right)}
		\geq \cabs{N_{G\left[M\right]}\left(X\right)} = \cabs{X}\text{.}
	\end{align}

	Ist \(P\) ein Verbesserungsweg, so hat \(P\) ungerade Länge und \(M \symdiff E\left(P\right)\)
	ist ein Matching von \(G\) mit einer Kante mehr als \(M\)
	(\(\cabs{M \symdiff E\left(P\right)} = \cabs{M} + 1\)).

	Seien \(G, A\) wei in den Voraussetzungen des Satzes
	und \(B := V\left(G\right) \setminus A\).
	Sei \(M\) ein \emph{größtes} Matching.

	Annahme: \(M\) ist kein Matching von \(A\).
	Wir finden eine Menge \(X\), die die \textsc{Hall}-Bedingung verletzt
	(dies zegigt der Satz).
	Es gibt dann eine Ecke \(x_0 \in A\setminus V\left(M\right)\).

	Sei \(R\) die Menge aller \(y\) für die es einen in \(x_0\) beginnenden und
	in \(y\) endenden \(M\)-alternierenden Weg gibt.
	Es gilt \(R \setminus \left\{x_0\right\} \subseteq V\left(M\right)\).
	\(y \in R \cap A \setminus \left\{x\right\}\) muss nach Konstruktion
	mit einer Kante aus \(M\) inzidieren, für \(y \in R \cap B\) gilt das auch,
	da sonst ein Verbesserungsweg von \(x_0\) nach \(y\) existieren würde.

	Daher gibt es keine Kante aus \(M\),
	die eine Ecke \(y \in R\) mit einem \(z \in V\left(G\right) \setminus R\) verbindet:
	Richtig für \(x_0\); ist \(y \in R\cap A\) Endpunkt eines \(M\)-alternierenden Weges
	\(P = x_0, \dotsc, x_l = y\), so ist \(y \in V\left(M\right)\),
	genauer \(x_{l-1}y \in E\left(M\right)\), \(x_{l-1} \in R\).
	Ist \(y \in R \cap B\) Endpunkt eines \(M\)-alternierenden Weges
	\(P = x_0, \dotsc, x_l = y\) und \(z \in V\left(G\right) \setminus R\) mit \(yz \in M\),
	so ist \(P^+ = x_0, \dotsc, x_l, z\) \(M\)-alternierend,
	folglich \(z \in R\).\contrad

	Somit liegen mit einer Endecke einer Kante aus \(M\) schon \emph{beide} Endecken in \(R\).

	Es gibt keine Kante in \(G\), die eine Ecke \(y \in R \cap A\)
	mit einer Ecke \(z \in V\left(G\right) \setminus R\) verbindet:
	Sonst wäre \(y\) Endpunkt eines \(M\)-alternierenden Weges \(P = x_0, \dotsc, x_l = y\)
	und \(P^+ = x_0, \dotsc, x_l, z\) \(M\)-alternierend,
	also \(z \in R\).\contrad

	Somit gilt \(N_G\left(R\cap A\right) \subseteq R\cap B\) und
	\(\cabs{R \cap A} = \cabs{R \cap B} + 1\).
	\begin{align}
		\implies \cabs{N_G\left(R \cap A\right)} &\leq \cabs{R \cap B} \\
		&= \cabs{R \cap A} - 1\\
		&< \cabs{R \cap A}
	\end{align}
	Also verletzt \(X := R \cap A\) die \textsc{Hall}-Bedingung.
\end{beweis}

Aus diesem Beweis lässt sich ein Algorithmus erstellen,
der entweder ein Matching von \(A\) findet oder zeigt,
dass es ein solches Matching nicht geben kann.

\autoref{satz:hall} ist \cdefname{Toncias}\index{Toncias}
(The obviously necessary condition is also sufficient).
Der Begriff wurde durch C.~St.~J.~A.~Nash-Williams etabliert.
Viele Sätze sind von dieser Bauart.

Die nächste Frage ist nun,
wie man für allgemeine Graphen große Matchings findet.

Es ist schwierig zu entscheiden (NP-vollständig), ob ein Graph einen aufspannenden Kreis,
einen sog. \cdefname{Hamilton-Kreis}\index{Kreis!Hamilton} hat.
Wenn es einen solchen Kreis gibt, gibt es automatisch auch ein perfektes Matching,
welches alle Ecken enthält.
Das Ermitteln eines solchen \textsc{Hamilton}-Kreises ist extrem aufwändig,
aber die Vorbedingung lässt sich sehr leicht prüfen.

Für einen beliebigen Graphen kann man \emph{Valenzen} willkürlich vorschreiben.
Dies sind ganze Zahlen, die Ecke zugeordnet sind.
Ein Problem ist nun, einen Teilgraphen zu finden,
dessen Ecken genau so viele inzidierende Kanten pro Ecke wie die jeweilige Valenz hat.
Wenn man an alle Ecken nun die Valenz \(2\) notiert (einen 2-Faktor ermittelt),
könnte man vermuten, dass sich dadurch ein \textsc{Hamilton}-Kreis finden lässt.
Allerdings ist es hier weiterhin möglich,
dass der Teilgraph dann kein \textsc{Hamilton}-Kreis ist
(nämlich genau dann, wenn der Teilgraph nicht zusammenhängend ist).
Beispielsweise hat der \textsc{Petersen}-Graph einen 2-Faktor
(z.\,B. wie in \autoref{img:petersen-2factor} gezeigt),
aber keinen \textsc{Hamilton}-Kreis.

\begin{figure}[!htp]
	\centering
	\input{img/petersen-2factor.tex}
	\caption{2-Faktor in einem \textsc{Petersen}-Graph}
	\label{img:petersen-2factor}
\end{figure}

\begin{satz}[Berge]\index{Berge}
	Sei \(M\) ein Matching des Graphen \(G\).
	Genau dann gibt es ein Matching von \(G\) mit mehr Kanten als \(M\),
	wenn es einen Verbesserungsweg für \(M\) gibt.
\end{satz}

\begin{beweis}
	Existiert ein Verbesserungsweg, so auch ein größeres Matching (für \(M\)).
	Siehe Beweis zu \autoref{satz:hall}.
	Existiere ein Matching \(N\) mit \(\cabs{N} > \cabs{M}\).
	Betrachte \(M \symdiff N\).
	In \(H = G\left[M\symdiff N\right]\) ist jede Ecke mit höchstens zwei Kanten
	inzident.
	Die Komponenten von \(H\) sind daher Kreise oder Wege,
	die abwechselnd Kanten aus \(M\) und \(N\) verwenden.
	Weil \(\cabs{N} > \cabs{M}\) muss eine dieser Komponenten mehr Kanten aus \(N\)
	als aus \(M\) benutzen.
	Diese ist ein Wege Weg ungerade Länge,
	der mit einer Kante aus \(N\) beginnt und endet;
	dieser Weg ist Verbesserungsweg.
\end{beweis}

\section{Faktorsätze}

Faktorsätze haben zum Ziel, die Existenz von (möglichst großen) Matchings in beliebigen Graphen
zu zeigen.
Wir betrachten zunächst Komponenten eines Graphen,
die nach Lösung von Ecken hervorgehen.

Sei \(q\left(G\right)\) die Anzahl der \emph{ungeraden} Komponenten eines Graphen.
Sei \(M\) ein Matching von \(G\),
\(U = V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)\) („ungematchte Ecken“)
und \(S \subseteq V\left(G\right)\).

\input{img/barriere-komponenten}

Betrachtet man nun eine ungerade Komponente in \autoref{img:barriere-komponenten}.
Dann kann geschehen, dass alle Matchingkanten beide Endpunkte
in einer solchen ungeraden Komponenten haben.
Da die Komponente jedoch ungerade ist,
gibt es eine ungematchte Ecke oder die Ecke kann nur gematcht sein,
indem eine Kante nach \(S\) gezogen wird.
Bei gerade Matchings kommt dies nicht vor.
Gibt es jetzt mehr ungerade Komponenten als \(\cabs{S}\),
muss es eine ungematchte Ecke geben,
da keine Ecke mehr in \(S\) vorhanden ist,
die nicht bereits gematcht wurde.

Hieraus ergibt sich also eine untere Schranke für
die Anzahl \(\cabs{U}\) ungematchter Ecken:
\begin{align}
	q\left(G - S\right) - \cabs{S} &\leq \cabs{U} =
	\cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}
\end{align}
Im Fall der Gleichheit gilt für jedes Matching \(M'\) von \(G\)
dieselbe Ungleichung.
\begin{align}
	\underbrace{\cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M'\right)}}_{\cabs{U'}}
	&\geq q\left(G - S\right) - \cabs{S} = \cabs{U} =
	\cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}
\end{align}
Jedes \(M'\) ist also höchstens so groß wie \(M\),
also ist \(M\) ein größtes Matching\index{Matching!großtes@größtes}.

\begin{definition}{Barriere}
	Eine Menge \(S \subseteq V\left(G\right)\), für die es ein Matching \(M\) gibt mit
	\(q\left(G - S\right) - \cabs{S} = \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}\),
	heißt \defname{}.
\end{definition}

Da \(\leq\) sowieso gilt, ist die Forderung „\(\geq\)“ statt „\(=\)“ schon ausreichend,
um zu zeigen, dass \(S\) eine Barriere ist.

Nun stellt sich die Frage, wie sich ein solches größtes Matching bzw. eine Barriere finden lässt,
um zu zeigen, dass ein Matching ein größtes Matching ist.
Der Satz von \textsc{Berge} zeigt zunächst, dass eine Barriere für jeden Graphen existiert.
Also gibt es auch immer ein größtes Matching für einen Graphen.

\paragraph*{Beispiele:}
\begin{itemize}
	\item Besitzt \(G\) ein \cdefname{perfektes Matching}\index{Matching!perfekt} \(M\)
		(d.\,h. \(V\left(M\right) = V\left(G\right)\)),
		dann ist die leere Menge eine Barriere, denn
		\begin{align}
			\underbrace{q\left(G - \emptyset\right)}_{=0} - \cabs{\emptyset} &= 0
			= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}\text{.}
		\end{align}
		Da ein perfektes Matching alle Ecken enthält,
		kann es nur gerade Komponenten in \(G\) geben.
		Auch für jedes \(x \in V\left(G\right)\) ist \(\left\{x\right\}\) eine Barriere von \(G\),
		denn
		\begin{align}
			\underbrace{q\left(G - \left\{x\right\}\right)}_{=1} -
			\underbrace{\cabs{\left\{x\right\}}}_{=1} &= 0
			= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}\text{.}
		\end{align}
		Für perfekte Matchings lassen sich also ganz leicht Barrieren finden.

	\item Besitzt für ein gewisses \(x\) der Graph \(G - x\) ein perfektes Matching \(M\),
		dann ist \(\setminus\) eine Barriere von \(G\), denn
		\begin{align}
			\underbrace{q\left(G - \emptyset\right)}_{\geq 1} - \cabs{\emptyset} &\geq 1
			= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}\text{.}
		\end{align}
		Gäbe es keine ungerade Komponente, könnte es keine ungerade Anzahl Ecken geben.
		Also muss es mindestens eine ungerade Komponente geben.

		Graphen, in denen für \emph{jede} Ecke \(x\) der Graph \(G - x\)
		ein perfektes Matching besitzt,
		werden als \cdefname{faktorkritisch}\index{faktorkritisch}\index{Graph!faktorkritisch}
		bezeichnet.
		Sie besitzen immer die Barriere \(\emptyset\)
		und haben in der Regel eine große Anzahl größter Matchings.
\end{itemize}

Natürlich reichen diese Beispiel nicht aus, um zu zeigen,
dass alle Graphen solche Barrieren besitzen.
Dies möchten wir induktiv zeigen,
wobei wir aus Barrieren kleinerer Instanzen Barrieren größerer Instanzen zeigen.
Dafür werden zunächst \emph{Induktionsmotoren} aufgestellt,
also Zusammenhänge, die uns die Induktion ermöglichen.

\begin{lemma}[Induktionsmotor (A)]\label{satz:tutte-indmotor-a}
	Sind \(G\) und \(H\) \cdefname{disjunkte Graphen}\index{Graph!disjunkt}%
	\index{disjunkt!Graph} (d.\,h. \(V\left(G\right) \cap V\left(H\right) = \emptyset\))
	und sind \(S, T\) Barrieren von \(G\) bzw. \(H\),
	so ist \(S \overset{.}{\cup} T\) eine Barriere von \(G \cup H\) mit
	\begin{align}
		G \cup H &= \left(V\left(G\right) \cup V\left(H\right),
		E\left(G\right) \cup E\left(H\right)\right)\text{.}
	\end{align}
\end{lemma}

\begin{beweis}
	Also gibt es Matchings \(M\), \(N\) von \(G\) und \(H\) mit
	\begin{align}
		q\left(G - S\right) - \cabs{S} &= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}\\
		q\left(H - T\right) - \cabs{T} &= \cabs{V\left(H\right) \setminus V\left(N\right)}
	\end{align}
	und \(M \cap N = \emptyset\) (\(\checkmark\)).
	Daher gilt für die Vereinigung \(G \cup H\):
	\begin{align}
		q\big(\underbrace{\left(G \cup H\right)}_{(1)} -
		\underbrace{\left(S \cup T\right)}_{(2)}\big)
		&= \underbrace{q\left(G - T\right) + q\left(H - T\right)}_{(1)}
		- \underbrace{\cabs{S} - \cabs{T}}_{(2)}\\
		&= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}
		+ \cabs{V\left(H\right) \setminus V\left(N\right)}\\
		&= \cabs{V\left(G \cup H\right) \setminus V\left(M \overset{.}{\cup} N\right)}
	\end{align}
	Mit \(M \cup N\) existiert folglich ein Matching von \(G \cup H\) so,
	dass
	\begin{align}
		q\left(\left(G \cup H\right) - \left(S \cup T\right)\right) - \cabs{S \cup T}
		&= \cabs{V\left(G \cup H\right) \setminus V\left(M \cup N\right)}
	\end{align}
	ist.
	Also ist \(S \cup T\) Barriere von \(G \cup H\).
\end{beweis}

\begin{lemma}[Induktionsmotor (B)]\label{satz:tutte-indmotor-b}
	Ist \(x\) eine Ecke, die in \emph{jedem} größten Matching von \(G\) enthalten ist
	(eine sogenannte \cdefname{wesentliche}
	Ecke\index{Ecke!wesentlich}\index{wesentlich!Ecke})
	und ist \(S\) eine Barriere von \(G - x\),
	dann ist \(S \cup \left\{x\right\}\) eine Barriere von \(G\).
\end{lemma}

\begin{beweis}
	Sei \(M\) ein größtes Matching von \(G\).
	Nach Voraussetzung gibt es ein Matching \(N\) von \(G\) mit
	\begin{align}
		q\left(\left(G - x\right) - S\right) - \cabs{S} &=
		\cabs{V\left(G - x\right) \setminus V\left(N\right)}\text{.}
	\end{align}
	\(N\) kann kein größtes Matching von \(G\) sein,
	denn sonst würde \(N\) die Ecke \(x\) enthalten, da sie wesentlich ist.
	Also:
	\begin{align}
		q\left(G - \left(S \cup \left\{x\right\}\right)\right) - \cabs{S \cup \left\{x\right\}}
		&= q\left(\left(G - x\right) - S\right) - \cabs{S} - 1\\
		&= \cabs{V\left(G - x\right) \setminus V\left(N\right)} - 1\\
		&= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(N\right)} - 1 - 1\\
		&= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(N\right)} - 2\\
		&= \cabs{V\left(G\right)} - \underbrace{\cabs{V\left(N\right)}}_{\geq \cabs{V\left(M\right)} - 2} - 2\\
		&\geq \cabs{V\left(G\right)} - \left(\cabs{V\left(M\right)} - 2\right) - 2\\
		&\quad= \cabs{V\left(G\right)} - \cabs{V\left(M\right)}\\
		&\quad= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}
	\end{align}

	Nebenbemerkung:
	\begin{align}
		\cabs{N} < \cabs{M} &\implies \cabs{V\left(N\right)} \leq \cabs{V\left(M\right)} - 2
	\end{align}

	Daraus ergibt sich:
	\begin{align}
		q\left(G - \left(S \cup \left\{x\right\}\right)\right) -
		\cabs{S \cup \left\{x\right\}} &\geq
		\cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}
	\end{align}
	Also ist \(S \cup \left\{x\right\}\) Barriere von \(G\).
\end{beweis}

Mit diesen beiden Lemmata lässt sich nun der Satz von \textsc{Berge} und \textsc{Tutte}
zeigen:

\begin{satz}[\textsc{Berge}, \textsc{Tutte}]\label{satz:berge-tutte}
	Jeder zusammenhängende Graph \(G\) ohne wesentliche Ecken ist faktorkritisch.
\end{satz}

Die Erkenntnis, dass die Abwesenheit wesentlicher Ecken bereits ausreicht,
damit ein Graph faktorkritisch ist, ist überraschend.

\begin{beweis}
	\zz{} (\(\ast\)) Für jedes größte Matching \(M\) und zwei Ecken \(x \neq y\) von \(G\)
	ist \(V\left(M\right) \cap \left\{x, y\right\} \neq \emptyset\).
	Dies wird induktiv über den Abstand \(d_G\left(x, y\right)\) gezeigt.

	Angenommen: \(\left\{x, y\right\} \cap V\left(M\right) = \emptyset\).
	Betrachte kürzesten \(x,y\)-Weg \(P\) in \(G\).
	\(P\) hat die Länge \(\geq 2\),
	denn sonst wäre \(M \cup \left\{xy\right\}\) ein Matching von \(G\).\contrad

	Also besitzt \(P\) eine innere Ecke \(w\).
	\begin{align}
		d_G\left(w, x\right), d_G\left(w, y\right) &< d_G\left(x, y\right)
	\end{align}
	Nach Induktionsvoraussetzung ist \(w \in V\left(M\right)\).

	Weil \(w\) nach Voraussetzung nicht wesentlich ist,
	gibt es ein größtes Matching \(N\) von \(G\) mit \(w \notin V\left(N\right)\).
	Nach Induktionsvoraussetzung gilt
	\(V\left(N\right) \cap \left\{w, x\right\} \neq \emptyset\),
	also \(x \in V\left(N\right)\), analog \(y \in V\left(N\right)\).

	\input{img/beweis-2.5-aux.tex}

	Der Graph \(H := G\left[E\left(M\right) \symdiff E\left(N\right)\right]\)
	besteht aus Wegen und Kreisen gerader Länge.
	Auch die Wege haben gerade Länge,
	weil sie sonst Verbesserungswege für \(M\) oder \(N\) wären.
	Jede der Ecken \(w, x, y\) liegt in einem Weg in \(H\) von gerader Länge,
	und zwar als Endpunkt.
	Weil \(x\) und \(y\) beide aus \(V\left(N\right)\) kommen, \(w\) aber nicht,
	gehören \(x\), \(y\) nicht zum selben Weg in \(H\).
	Also gehört \(w\) nicht zum selben Weg in \(H\) wie \(x\) oder wie \(y\).
	\(w\) (und \(y\)) gehören nicht zu dem Weg in \(H\), der \(x\) enthält.

	Sie \(Q\) jener Weg.
	\(N \symdiff E\left(Q\right)\) ist dann ein größtes Matching von \(G\),
	das weder \(x\) noch \(w\) überdeckt.
	Aber nach IV enthält jedes größte Matching \(x\) oder \(w\).\contrad

	Sei jetzt \(x\) Ecke von \(G\).
	Da \(x\) nicht wesentlich ist, gibt es ein größtes Matching \(M\) von \(G\)
	mit \(x \notin V\left(M\right)\).
	Daher \(y \in V\left(M\right) \forall y \notin x\) aus \(V\left(G\right)\).
	Also ist \(M\) ein perfektes Matching von \(G - \left\{x\right\}\).
	Also ist \(G\) faktorkritisch.
\end{beweis}

%\todo{satz \(\to\) folgerung}
\begin{folgerung}\label{satz:folgerung-2-2-1}
	Jeder Graph \(G\) besitzt eine Barriere.
\end{folgerung}

\begin{beweis}
	Induktiv über \(\cabs{V\left(G\right)}\).
	Sei die Behauptung für Graphen weniger als \(\cabs{V\left(G\right)}\) Ecken bewiesen.
	Wegen \autoref{satz:tutte-indmotor-a} dürfen wir annehmen,
	dass \(G\) zusammenhängend ist.
	Wegen \autoref{satz:tutte-indmotor-b} dürfen wir annehmen,
	dass \(G\) keine wesentlichen Ecken besitzt.
	Aufgrund von \autoref{satz:berge-tutte} ist \(G\) faktorkritisch.
	Dann besitzt \(G\) eine Barriere.
\end{beweis}

Siehe auch \text{Edmonds} „\emph{blossom algorithm}“.
Dieser ist ein solcher Algorithmus, der eine Barriere für ein größtes Matching zu finden.

\begin{folgerung}[\textsc{Tutte}-\textsc{Berge}-Formel]\label{satz:tutte-berge-formel}
	Die größte Mächtigkeit eines Matchings des Graphen \(G\) ist gleich
	\begin{align}
		\frac{1}{2}\min\left\{
			\cabs{V\left(G\right)} - q\left(G - S\right) + \cabs{S}
			\,\middle|\, S \subseteq V\left(G\right)
		\right\}
	\end{align}
\end{folgerung}

Es ist natürlich nicht praktikabel, die Zahl auf diese Weise auszurechnen,
jedoch lässt sich die Berechnung gut optimieren,
indem Monotonieeigenschaften ausgenutzt werden.
Dieses Theorem ist ein sogenanntes
\emph{Min-Max-Theorem}\index{MinMaxTheorem@Min-Max-Theorem}.

\begin{beweis}
	Nach \autoref{satz:folgerung-2-2-1} besitzt \(G\) eine Barriere \(S\).
	Also gibt es nach der Definition von Barrieren ein größtes Matching \(M\) mit
	\begin{align}
		q\left(G - S\right) - \cabs{S} &=
		\underbrace{\cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}}_{=\cabs{V\left(G\right)} - \cabs{V\left(M\right)}}\\
		\implies \cabs{V\left(M\right)} &= \cabs{V\left(G\right)} - q\left(G-S\right) + \cabs{S}\\
		\implies \cabs{M} &= \frac{1}{2}\left(\cabs{V\left(G\right)} - q\left(G-S\right) + \cabs{S}\right)\\
	\shortintertext{Für jedes weitere \(S' \subseteq V\left(G\right)\) gilt:}
		q\left(G - S'\right) - \cabs{S'} &\leq \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}\\
		\implies \cabs{V\left(M\right)} &\leq \cabs{V\left(G\right)} - q\left(G - S'\right) + \cabs{S'}\\
		\implies \cabs{M} &\leq \frac{1}{2}\left(
		\cabs{V\left(G\right)} - q\left(G - S'\right) + \cabs{S'}
		\right) \,\forall S' \subseteq V\left(G\right)
	\end{align}
\end{beweis}

\begin{folgerung}[Faktorsatz von \textsc{Tutte}, 1-Faktor-Satz]
	\label{satz:1-faktor-satz}
	Genau dann besitzt der Graph \(G\) ein perfektes Matching,
	wenn \(\forall S \subseteq V\left(G\right): q\left(G - S\right) \leq \cabs{S}\).
\end{folgerung}

Diese Bedingung kann man praktisch zwar nicht durch Bilden aller Teilmengen nachrechnen,
jedoch lassen sich auch hier wieder Monotonieeigenschaften ausnutzen,
um Rechenaufwand zu vermeiden.
Dieses Theorem fällt auch wieder in die Kategorie \emph{TONCIAS}.

\begin{beweis}
	\begin{itemize}
		\item[„\(\rightarrow\)“]
			Besitze \(G\) ein perfektes Matching \(M\).
			Dann gilt für jedes \(S \subseteq V\left(G\right):\)
			\begin{align}
				q\left(G - S\right) - \cabs{S} &\leq \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}\\
				&= 0\\
				\implies q\left(G - S\right) &\leq \cabs{S}\text{.}
			\end{align}
			\checkm

		\item[„\(\leftarrow\)“]
			Gelte umgekehrt
			\(\forall S \subseteq V\left(G\right): q\left(G - S\right) \leq \cabs{S}\).
			Wegen \autoref{satz:folgerung-2-2-1} gibt es eine Barriere \(S\) von \(G\).
			Aufgrund der Definition der Barriere gibt es größtes Matching \(M\)
			mit
			\begin{align}
				0 \geq q\left(G - S\right) - \cabs{S} &= \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)}
				\geq 0\\
				\implies \cabs{V\left(G\right) \setminus V\left(M\right)} &= 0\\
				\implies V\left(M\right) &= V\left(G\right)
			\end{align}
			Also ist \(M\) perfekt.\checkm
	\end{itemize}
\end{beweis}

Mit diesem Satz lässt sich im Übrigen auch der Satz von \textsc{Hall}
auf eine andere Weise zeigen.

\begin{definition}{Grad}
	Der \defname{} \(d_G\left(x\right)\) einer Ecke \(x\) im Graphen \(G\)
	ist die Anzahl der mit \(x\) inzidenten Kanten.
\end{definition}

\begin{definition}[Faktor!f@\(f\)]{Faktor}
	Ein Teilgraph \(H\) von \(G\) heißt \(f\)-defname{} von \(G\),
	falls \(V\left(H\right) = V\left(G\right)\)
	(\(H\) also \cdefname{aufspannend}\index{aufspannend}\index{Graph!aufspannend}) ist
	und \(\forall x \in V\left(G\right): d_H\left(x\right) = f\left(x\right)\)
	(d.\,h.~\(f: V\left(G\right) \to \mathbb{Z}_{\geq 0}\)).
\end{definition}

Beispielsweise ist jeder \(G\) aufspannende Kreis (also ein \textsc{Hamilton}-Kreis)
ein \(2\)-Faktor.
In dem Fall ist \(2\left(x\right) = 2\)
(also die konstant-2-Funktion von \(V\left(G\right)\) nach \(\mathbb{Z}_{\geq0}\)).
Ist \(M\) ein perfektes Matching, so ist \(\left(V\left(G\right), M\right)\) ein 1-Faktor.
Umgekehrt ist die Kantenmenge eines 1-Faktors von \(G\) eine perfektes Matching.
Solche eine Umkehrung gilt jedoch nicht für einen Graphen mit aufspannendem Kreis!
Wenn man nun eine Methode findet,
einen 2-Faktor zu berechnen,
heißt das noch nicht, dass sich damit auch ein aufspannender Kreis finden lässt.

Im Folgenden sei nun ein Verfahren gezeigt, um zu entscheiden,
ob ein vorgegebener Graph zu vorgegebenem \(f: V\left(G\right) \to \mathbb{Z}_{\geq 0}\)
einen \(f\)-Faktor hat.
Rückführung auf den Faktorsatz \ref{satz:1-faktor-satz}.

\begin{verfahren}\label{verf:2.1}
	Offensichtlich notwendig für die Existenz eines \(f\)-Faktors ist
	\begin{align}
		\forall x \in V\left(G\right): f\left(x\right) &\leq d_G\left(x\right)\text{.}
	\end{align}
	%Zunächst wird aus dem ursprünglichen Graphen ein größerer Graph
	%aus bipartiten Teilgraphen (Hilfsgraphen) aufgebaut.
	%Jeder Hilfsgraph repräsentiert einen Knoten im ursprünglichen Graphen
	%und die bibpartiten Teilgraphen sind zwischen den beiden Partitionen \(A\) und \(B\)
	%voll vermascht.

	%Die untere Partition der Hilfsgraphen besteht aus \(d_G\left(x\right)\) vielen Ecken und

	Ersetze jede Ecke \(x\) von \(G\) durch einen bipartiten Graphen \(H_x\)
	mit Farbklassen \(A_x\) und \(B_x\) und allen Kanten \(ab\), \(a \in A_x, b \in B_x\).
	Dabei seien die \(V\left(H_x\right)\) paarweise disjunkt
	und \(\cabs{A_x} = d_G\left(x\right)\) und
	\(\cabs{B_x} = d_G\left(x\right) - f\left(x\right)\).

	Für jede Kante \(e \in E\left(G\right)\), etwa \(e = xy\),
	wähle \(a_e \in A_x\) und \(b_e \in A_y\) so,
	dass alle \(a_e, a_e'\) verschieden sind.
	Füge für jedes \(e\) die Kante \(a_ea_e'\) zum Hilfsgraphen hinzu,
	diese Kanten bilden ein Matching des Hilfsgraphen.

	Dann besitzt \(G\) genau dann einen \(f\)-Faktor,
	wenn der Hilfsgraph ein perfektes Matching besitzt.

	(Beweis durch Beispiel)
\end{verfahren}

\input{img/verfahren-2.1.tex}

Man kann jetzt natürlich fragen, ob es ein einfaches Kriterium gibt,
um zu prüfen, ob ein \(f\)-Faktor existiert.
Es gibt tatsächlich eine solche Ungleichung, um die Bedingung zu prüfen.
Diese ist jedoch deutlich komplizierter als für \(1\)-Faktoren.

Für \(X, Y \subseteq V\left(G\right)\) (die nicht notwendigerweis disjunkt sind) sei
\begin{align}
	E_G\left(X, Y\right) &:= \left\{
		xy \in E\left(G\right) \,\middle|\, x \in X, y \in Y
	\right\}
\end{align}
Diese Menge enthält also genau die Kanten des Graphen \(G\),
der die Beiden Eckenmengen \(X\) und \(Y\) verbindet,
wie in \autoref{img:e-menge} gezeigt.

\input{img/e-menge}

\begin{satz}[\(f\)-Faktorsatz, \textsc{Tutte}]\index{Faktorsatz!f@\(f\)}\label{satz:f-faktor}
	Sei \(G\) Graph, \(f: V\left(G\right) \to \mathbb{Z}_{\geq 0}\).
	Genau dann besitzt \(G\) einen \(f\)-Faktor,
	wenn gilt:
	\begin{align}
		\forall S, T \subseteq V\left(G\right), S \cap T = \emptyset:
		q\left(S, T\right) + \sum_{x \in T} \left(f\left(x\right) - d_{G-S}\left(x\right)\right)
		&\leq \sum_{x\in S} f\left(x\right)\text{,}
	\end{align}
	wobei \(q\left(S, T\right)\) die Zahl der Komponenten \(C\)
	von \(G - \left(S \cup T\right)\) ist,
	für die
	\begin{align}
		E_G\left(V\left(C\right), T\right) + \sum_{x \in V\left(C\right)} f\left(x\right)
	\end{align}
	ungerade ist.
\end{satz}
